撐港獨 受酷刑 內地男逃亡自白：我為往昔沉默贖罪 11小時前

【流亡者系列三之一】極權統治者藉國家安全之名，在香港全面推行黨法家規。在港區國安法的籠牢下，一個普通人與流亡者的距離，究竟有多遠？

·······

現實抗爭打壓更強，記者接觸到幾位聲援反送中而流亡海外的中國人。有人在上海喊了一句「香港獨立」就經歷七天警暴，三個月在家軟禁。他在Reddit發帖透過海外社交媒體向網友求援，通向流亡之路；有人來港參與反送中集會後害怕回國被控顛覆國家，從此漂泊異鄉。

同求民主自由，這群中國抗爭者聲援香港運動，卻注定面對嚴重後果，選擇流亡。他們的命運，與香港相連。他們的未來，會是香港抗爭者的未來嗎？
記者：鄭祉愉

去年7月31日，44人因上環7.28被控暴動罪上庭，當時24歲的周政正走在上海購物中心的天橋上，一邊打開手機翻牆上YouTube，看到香港警察毆打年輕抗爭者的片段，怒髮沖冠，隨便問路過的年輕男生：「你知道香港最近發生的事情嗎？」
受酷刑性暴力 患創傷後遺

·······

對方輕蔑地罵他「儍逼」，周政被激怒了：「香港是香港，中國是中國，Hong Kong Independence！」對方一聽，立即痛罵他是間諜、「美分」、「恨國黨」，令途人圍觀，吵了一分鐘，就離開了。

翌日，沉重扣門聲響起，周政拉開家門，二十多個便裝公安一擁而入，把他帶去公安局。大一休學後，他一直旅居國內城市，與外國室友同住，室友對記者說曾嘗試問公安所謂何事，僅答「沒事」。上了警車，公安罵他「港獨分子」，他才後知後覺猜測被舉報了，而且市內兩步一監控，天眼無處不在。

在公安局的房內，他被鎖上手銬，綁在老虎凳，接受約16小時審問，其間禁止上廁所，平均有六個公安監視，主審者共四個，由網絡監察、國安、輔警到公安局局長，輪番上場逼供，指控他是港獨分子，分裂國家。他覺得荒謬，網絡監察解鎖他的iPad，竟認不出外國VPN，還嚴厲質問他VPN在哪。

公安採集他指紋和DNA，他激烈反抗體腔檢查，事後同志身份被發現，更受到至今無法言說的性暴力。

········

因嚴重創傷後遺症，他焦躁不安，夜夜失眠。手機遭監控，第一個月他不敢翻牆上網，第二個月才成功在Reddit上匿名發文。小區門口裝有攝像頭，他第一個月後嘗試出門，被公安上門警告，半個月後再試，不斷試探底線，到了第三個月，他感覺監控放鬆，警力不足以24小時監控他，覺得領事館能提供保護，便出逃求助。

擁共同信念 決助牆內流亡者

10月30日晚上六時許，他在Reddit發出「Don't become Chinese, advice from a Chinese」一文，公開經歷，上載身份證以及解除拘留證明書，貼上遊戲通訊軟件Discord上的聯絡鏈接，求網友代為聯絡成都外國領事館職員，獲得3,400多個讚好。

他迅速帶着1,000元、iPad和一本聖經離家，目的地是300公里外的成都美國領事館。為避開數據定位，他關閉手機，用iPad借用沿途WiFi翻牆聯繫網友，又換乘公車，避過需實名登記的交通。

········

此時，網友「Joanna Recus」聯絡上他，建議他馬上經雲南逃往緬甸。

「Joanna Recus」原名張炎楠，二十多歲，父親是黨幹部，原本念歷史系，因不滿國內審查，肉身翻牆到德國念神學。反送中運動中，受港人追求自由的決心感動，他在7月首次在柏林，出席一場酒精沙龍，是唯一的中國人，熱烈地發言，結識一群香港人，後來多次出席反送中聲援集會，某次因提醒港人有內地人來踩場，在微博被起底，家人更受國安威脅，與他斷絕關係，他決定不再回國，以協助被打壓流亡的中國人為己任，義無反顧地付出。

周政一直有追蹤「Joanna Recus」的twitter賬戶，決定聽他的去緬甸，先往千多公里外的雲南省，偷渡費約需1,000多人民幣。張炎楠建議周政丟了手機，又借出微信賬號，匯款到移動錢包，方便周政坐車。

········

在中緬邊境小城跟蛇頭搭上線、付定金之後，一行人深夜翻山越嶺數小時，地面滿是溝壑和鐵絲網，周政不斷摔倒，傷痕累累，多次丟了眼鏡又得拾起，害怕邊境巡邏隊發現，同行女孩拉起他的手，他在恐懼中又有了力量。

·········

白天流浪，晚上有錢睡網吧，沒錢便躲在教堂祈禱室過夜，甚至夜宿墳場。沒有證件訂酒店，他便用交友軟件聯絡數百人，嘗試求借宿，還好有數人願意幫忙。為安全起見，他小心行事，避開中國人，多向少數民族求助，利用Google繙譯溝通，曾在傣族、拉祜族等的教堂短暫借宿。他向聯合國難民公署求援，泰國分部叫他去緬甸，緬甸分部叫他到泰國，港台分部叫他去香港，而其他組織也無法幫助身在小鎮的他。無奈之下，他設法自救，決定動身往泰國，聯合國難民公署東南亞總部所在地。

······

拘留暴力至今造成嚴重創傷，周政潛意識啟動自我保護機制，遺忘受折磨的記憶，腦海剩下幾個關鍵詞和片段，一喚起細節，情緒就崩潰，只是痛苦和憤怒仍時常來襲。「正是因為不斷的忘卻人才可能活下去，記憶不斷溯及那些往事會讓人陷入瘋狂。」因為一句「香港獨立」，周政頓變流亡者，卻不在意港人是否顧念他的痛苦。中國嚴密維穩下，他在twitter上支持港獨、台獨或藏獨，心知有朝一日會付出代價，只是比想像中猛烈。「我等待的東西終於來了，之前很內疚，為甚麼維吾爾族人被抓進集中營，不是我？我之前看到不義的時候裝聾作啞，因為恐懼連為他們發聲都不敢，是贖罪感壓下我的痛苦和眼淚，不然我也不會活到現在了。」

手足

唔好叫中國人做手足
小心陣間一大班人衝入嚟咬你

多謝

Respect

prison break

支持港獨都唔算手足係咩

重光之日佢值得一本香港護照

擁抱香港價值就係自己人

多謝...
付出太大

講過架
比人屌大中華膠

脫中者
恭喜

唔洗理分化留言

好快到香港

節錄原文啦，唔好貼晒出嚟
毒果都係咁話

完全係實例

你係咪搞錯啲嘢支持同一個理念就係手足

有冇人可以send去品蔥

做清醒嘅人代價好大

勁過好多香港人

港豬

同路人便.是手足
如果你仲未明我用支那語同你講: 咱们支持民主自由，咱们就是兄弟

室友對記者說曾嘗試問公安所謂何事，僅答「沒事」

曲到咁都睇唔出？
我試過好似你咁講比人屌到仆街架

好快 香港都會變成咁

係中國都敢發聲 真係搵命搏 repect

陽光司法？

我都覺
因為佢做緊好多香港人都唔敢做既事

你之前講嗰個係咪都支持港獨先

泰國都危喎

Agree

秦國
桂民海

真玩命

八十幾日前佢話佢後悔了，底下全部都係笑鳩佢嘅小粉紅

見佢十幾日前仲有留過言

樓主可以考慮pin

大陸就係咁

Btw樓主下次貼蘋果/立場呢啲唔好po全文啦

同志身份被發現，更受到至今無法言說的性暴力。
同香港警察睇齊
好撚心香港警察同班公安互屌啦

咁香港人憑乜要求外國人care你 人地同你有親？

Lm

現代版倪匡逃難記

好 不過未清楚詳細 大家可以跟進下

HH

師兄唔好勞氣啦，當佢地5毛算啦

其實已經cut左差唔多一半 唔覺好多......咩

咪痴線亂up啦，雖然我知中共最怕香港革命之火燒到大陸

做難民好撚慘尤其冇人識嗰啲

而家係佢需要幫助，夾份籌番一萬幾千俾佢都合理

呢啲先係人類

respect

香港好快會咁

睇得出佢有幾灰 真係要靠自己
覺得佢會返中国

我屌你老母個仔睇到哭𠹌佐

港台分部叫他去香港

身在曹營心在漢

一個留言唔代表所有人

又一個冇腦既

睇到心痛

自己人

我哋明白好多仔女因發夢比畀屋企人封鎖經濟
希望藉此可以幫到仔女
仔女有需要可以入黎
家長所捐助的物資，將悉數用於仔女身上
資料絕對保密

#41 佢Reddit篇嘢睇到仲sad

估唔到所謂盛世嘅強國居然有國民用脫北嘅方法離開

手足

佢受嘅苦仲多過好多香港手足

頁面咁乾淨嘅

佢宜家咁既處境捐錢都唔知點收
只好祝佢去到難民署

手足
有冇其他海外手足幫到佢？台灣收唔收佢？

去台灣真係最好 起碼語言相通

屌，到到都唔幫佢，希望佢搵到出路

共產黨死全家

咪又係支那人

隨便問路過的年輕男生：「你知道香港最近發生的事情嗎？」
對方輕蔑地罵他「儍逼」，周政被激怒了：「香港是香港，中國是中國，Hong Kong Independence！」對方一聽，立即痛罵他是間諜、「美分」、「恨國黨」，令途人圍觀，吵了一分鐘，就離開了。
翌日，沉重扣門聲響起，周政拉開家門，二十多個便裝公安一擁而入，把他帶去公安局。

遲啲香港嗌口號就係咁

邊有咁易收

佢唔係後悔自己嘅理念
佢只係因為好多國家都唔幫佢， 依家漂流異鄉 ，佢覺得離開中國係後悔
日日瞓街又冇錢，我諗我可以明白佢嘅處境同「後悔」
你睇佢最後嗰句仲寫想參軍去against China，佢理念冇變

睇完真心sad
做難民太難捱

sad

其實條友英文好好
睇到都覺得慘

真。中國人
真正既中國人係唔會接受共呢一套

尋日先被啲盲反痴線佬咬完

講多兩句就會知道係高級黑

咁咩先係手足？

想入黎睇陳啟泰？

呢啲先係真手足

中國人，respect

好多連登仔鐘意製造對立
一有機會就周圍樹敵
黃營內部成日出現分化就係咁解
藍營無論黑社會定殺人強姦犯，奶支鬼佬都無任歡迎

大陸既自由係幾咁珍貴
用一次就要等下世

個班納粹膠就唔駛理佢地啦, keyboard fighter

好似你咁撚冇腦 唔屌都唔得啦

睇到眼濕濕

想喊

講幾句要走難咁樣，極權國家真係好恐怖

有狗亂咬可以直接叫老鳳

一個comment已經兩個
嗰班巴打仲要百鳩幾個負皮

清醒

係呀 你呀仆街

父親是黨幹部
勁，出於污泥而不染
保重

呢d真係勇士

呢個係會員本身太低汁

推

點解會走到

On9 仔7小陣

難為你講返個真實情況出嚟都俾人屌前兩日個post都仲發生緊你所講嘅事 一見係中國人即刻有幾個人圍屌 當然都有人係正面態度 不過都係5050

btw呢個巴打串緊你地有啲人一時一樣同埋極端得濟啊仲負皮人

佢地白痴姐 本土派都係提倡呢樣嘢 點會大中華膠

你係咪睇唔明佢講咩 擺明串緊啲極端連登仔 佢唔係單純好似啲垃圾五毛咁叫人唔好咁做喔

他向聯合國難民公署求援，泰國分部叫他去緬甸，緬甸分部叫他到泰國，港台分部叫他去香港

去香港自動送中

up

行政拘留完7日, 軟禁3個月, 趁警力不足離家出走, 再偷渡

Push

英文 regret 唔係得後悔呢個意思

係咬都咬你依個弱智先

好撚慘, 可以點幫

脱支者

其實你有自己信念同原則 唔會畀個類言論影響到
前兩日個post既人
一係唔清楚咩係手足
一係就五毛假膠
唔需要當一回事
想用呢類言論黎串人 其實自己都受左影響
畀人帶左風向

泰國根本就係支那隻狗
g鋒都係法入境...

好勇敢淨係被人鎖係老虎椅到已經覺得受唔住

現代人自由慣左，點接受到哪怕呢種程度既限制

幫緊佢既Joanna 5月26出左update post

pin 呢個

周政 reddit
佢discord 名Lottas
Joanna 耶教 telegram群

最尾佢話 I want to join the army against China

堅勇

要參軍打鳩中國，咁要去美國先搞得定
希望佢平安順利比美國接收喇

只要撑香港既就係手足

睇下邊個咬邊個囉五毛仔

Push.

respect 辛苦了

新中國人

傳說中既支那人既言論自由

一生人一次既言論自由

多謝你支持香港人

多謝你

周政好勇敢，加油

閱讀拎咩grade ？

又有傻西妄想打稻草人

幫緊佢既Joanna 5月26出左update post

周政 reddit
佢discord 名Lottas
Joanna 耶教 telegram群

香港未來

係都咬你隻死狗先啦係咪

當時24歲的周政正走在上海購物中心的天橋上，一邊打開手機翻牆上YouTube，看到香港警察毆打年輕抗爭者的片段，怒髮沖冠，隨便問路過的年輕男生：「你知道香港最近發生的事情嗎？」

牆內手足真係好勇敢

樓主pin

5毛狗我屌你老母已block

活生生的不公不義 折磨 天天都在發生
手足 多保重

因為呢篇文，我會記住佢個名

無野？
而家我有嘢喎！

周政 手足

我之前話應該燒大陸就燒大陸，有人竟然話燒大陸就係大中華喎

係咪個標題可以改一改返
內乜撚嘢地呀

你一係叫大陸 （以地理位置出發）
一係叫支那（以實際政權出發）

多謝你 ！
你真系好勇敢 ！
中國手足 ！

我哋會繼續努力

手足
覺醒的人太少了